\begin{Gabarito}{1}
~
    \begin{multicols}{4}
          \begin{enumerate}[a)]
            \item i e iii
            \item ii
            \item iv
          \end{enumerate}
        \end{multicols}
  
\end{Gabarito}
\begin{Gabarito}{2}
~
    \begin{multicols}{4}
      \begin{enumerate}[a)]
        \item V
        \item F
        \item V
        \item V
      \end{enumerate}
    \end{multicols}
  
\end{Gabarito}
\begin{Gabarito}{3}
~
    %\begin{multicols}{4}
        \begin{enumerate}[a)]
          \item \textbf{antecedente:} água suficiente \\ \textbf{consequente:} crescimento saudável da planta
          \item \textbf{antecedente:} maior desenvolvimento tecnológico \\ \textbf{consequente:} aumento da disponibilidade da informação
          \item \textbf{antecedente:} erros serão introduzidos \\ \textbf{consequente:} haver uma modificação no programa
          \item \textbf{antecedente:} economia de energia \\ \textbf{consequente:} boa insulação ou vedação de todas as janelas
        \end{enumerate}
     % \end{multicols}
  
\end{Gabarito}
\begin{Gabarito}{4}
~
       %\begin{multicols}{1}
        \begin{enumerate}[a)]
          \item A comida é boa mas o serviço é ruim.
          \item A comida e o serviço são ruins.
          \item A comida é ruim ou o serviço é ruim, mas o preço é baixo.
          \item A comida é boa ou o serviço é excelente.
          \item O preço é alto, mas a comida é ruim ou o serviço é ruim.
        \end{enumerate}
      %\end{multicols}
  
\end{Gabarito}
\begin{Gabarito}{5}
~
    \begin{multicols}{3}
      \begin{enumerate}[a)]
        \item $A \wedge B$
        \item $A \wedge (B \vee C)$
        \item $B \rightarrow (A \wedge C)$
        \item $A \rightarrow (B' \vee C')$
        \item $A \wedge [C' \rightarrow (B' \vee C)]$
      \end{enumerate}
    \end{multicols}
    %\[ A \wedge (B \rightarrow C) \wedge \left[ (A \wedge B) \rightarrow (D \vee C') \right] \wedge B \rightarrow D \]
  
\end{Gabarito}
\begin{Gabarito}{6}
~

      \begin{enumerate}[a)]
        \item Violetas são azuis ou açúcar é amargo.
        \item Violetas não são azuis ou, se rosas são vermelhas então o açúcar é doce.
        \item O açúcar é doce e rosas não são vermelhas se, e somente se, violetas são
        azuis.
        \item O açúcar é doce e, rosas não serem vermelhas é uma condição necessária e
        suficiente para violetas serem azuis.
        \item Se é falso que violetas são azuis e que açúcar é amargo, então rosas são
        vermelhas.
        \item As rosas são vermelhas ou, violetas são azuis e o açúcar é amargo.
        \item As rosas são vermelhas ou violetas são azuis, mas o açúcar é amargo.
      \end{enumerate}

  
\end{Gabarito}
\begin{Gabarito}{7}
~
    \begin{enumerate}[a)]
      \item A - Preços subirem; B - Haverá muitas casas para vender; C - As casas serão caras; \\ $ A \rightarrow (B \wedge C) \wedge (C' \rightarrow B) $
      \item A - Ir dormir; B - Ir nadar; C - Trocar de roupa \\ $[(A \vee B) \rightarrow C] \wedge (C \rightarrow B)'$
      \item A - Vai chover; B - Vai nevar. \\ $(A \vee B) \wedge (A \wedge B)'$ ou $ A \veebar B $
      \item A - Jane vai vender; B - Jane vai perder; C - Jane vai ficar cansada. \\ $(A \vee B) \rightarrow C$
      \item A - Jane vai vender; B - Jane vai perder; C - Jane vai ficar cansada. \\ $A \vee (B \rightarrow C)$

    \end{enumerate}
  
\end{Gabarito}
\begin{Gabarito}{8}
~

    Prop.: A - Cavalo estiver descansado; B - Cavaleiro vencerá; C - Armadura é forte

    \begin{multicols}{4}
    \begin{enumerate}[a)]
      \item $ A \rightarrow B$
      \item $B \rightarrow (A \wedge C)$
      \item $B \rightarrow A$
      \item $B \leftrightarrow C$
      \item $(C \vee A) \rightarrow B$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
  
\end{Gabarito}
\begin{Gabarito}{9}
~

    \begin{enumerate}[a)]
      \item Tautologia \\
      \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        A & B & $ A' $ & $A \rightarrow B$ & $A' \lor B$ & $(A \rightarrow B) \leftrightarrow \lnot A \lor B$ \\
        \hline
        V & V & F & V & V & V \\
        V & F & F & F & F & V \\
        F & V & V & V & V & V \\
        F & F & V & V & V & V \\
        \hline
      \end{tabular}

      \item Contingência \\
      \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        A & B & C & $(A \land B)$ & $(A \land B) \lor C$ & $(B \lor C)$ & $A \land (B \lor C)$ & $(A \land B) \lor C \rightarrow A \land (B \lor C)$ \\
        \hline
        V & V & V & V & V & V & V & V \\
        V & V & F & V & V & V & V & V \\
        V & F & V & F & V & V & V & V \\
        V & F & F & F & F & F & F & V \\
        F & V & V & F & V & V & F & F \\
        F & V & F & F & F & V & F & V \\
        F & F & V & F & V & V & F & F \\
        F & F & F & F & F & F & F & V \\
        \hline
      \end{tabular}

      \item Contingência \\
      \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        A & $A'$ & $B'$ & $A' \lor B'$ & $(A' \lor B')'$ & $A \land (A' \lor B')'$ \\
        \hline
        V & F & F & F & V & V \\
        V & F & V & V & F & F \\
        F & V & F & V & F & F \\
        F & V & V & V & F & F \\
        \hline
      \end{tabular}

      \item Contingência \\
      \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        A & B & $A'$ & $A \land B$ & $(A \land B) \rightarrow A'$ \\
        \hline
        V & V & F & V & F \\
        V & F & F & F & V \\
        F & V & V & F & V \\
        F & F & V & F & V \\
        \hline
      \end{tabular}

      \item Tautologia \\
      \resizebox{0.94\textwidth}{!}{%
      \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        A & B & C & $(A \rightarrow B)$ & $(A \lor C)$ & $(B \lor C)$ & $[(A \lor C) \rightarrow (B \lor C)]$ & $(A \rightarrow B) \rightarrow [(A \lor C) \rightarrow (B \lor C)]$ \\
        \hline
        V & V & V & V & V & V & V & V \\
        V & V & F & V & V & V & V & V \\
        V & F & V & F & V & V & V & V \\
        V & F & F & F & V & F & F & V \\
        F & V & V & V & V & V & V & V \\
        F & V & F & V & F & V & V & V \\
        F & F & V & V & V & V & V & V \\
        F & F & F & V & F & F & F & V \\
        \hline
      \end{tabular}%
      }
      \item Tautologia \\
      \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        A & B & $(B \rightarrow A)$ & $A \rightarrow (B \rightarrow A)$ \\
        \hline
        V & V & V & V \\
        V & F & V & V \\
        F & V & F & V \\
        F & F & V & V \\
        \hline
      \end{tabular}

      \item Contradição \\
      \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        A & B & $A'$ & $B'$ & $A \land B$ & $B' \lor A'$ & $A \land B \leftrightarrow B' \lor A'$ \\
        \hline
        V & V & F & F & V & F & F \\
        V & F & F & V & F & V & F \\
        F & V & V & F & F & V & F \\
        F & F & V & V & F & V & F \\
        \hline
      \end{tabular}

      \item Contingência \\
      \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        A & B & $B'$ & $(A \lor B')$ & $(A \land B)$ & $(A \land B)'$ & $(A \lor B') \land (A \land B)'$ \\
        \hline
        V & V & F & V & V & F & F \\
        V & F & V & V & F & V & V \\
        F & V & F & F & F & V & F \\
        F & F & V & V & F & V & V \\
        \hline
      \end{tabular}

      \item Contingência \\
      \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        A & B & C & $A'$ & $C'$ & $(A \lor B)$ & $[(A \lor B) \land C']$ & $A' \lor C$ & $[(A \lor B) \land C'] \rightarrow A' \lor C$ \\
        \hline
        V & V & V & F & F & V & F & V & V \\
        V & V & F & F & V & V & V & F & F \\
        V & F & V & F & F & V & F & V & V \\
        V & F & F & F & V & V & V & F & F \\
        F & V & V & V & F & V & F & V & V \\
        F & V & F & V & V & V & V & V & V \\
        F & F & V & V & F & F & F & V & V \\
        F & F & F & V & V & F & F & V & V \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{enumerate}
  
\end{Gabarito}
\begin{Gabarito}{10}
~

    \begin{multicols}{2}
      \begin{enumerate}[a)]
        \item Modus tollens
        \item Modus Ponens
        \item Simplificação
        \item Silogismo hipotético
      \end{enumerate}
    \end{multicols}
  
\end{Gabarito}
\begin{Gabarito}{11}
~

    \begin{enumerate}[a)]
      \item $A' \wedge (B \rightarrow A) \rightarrow B'$
      \begin{multicols}{2}

        \begin{enumerate}[1.]
          \item $A'$
          \item $B \rightarrow A$
          \item $\boldsymbol{B'}$
        \end{enumerate}

        \columnbreak

        \begin{enumerate}[\ding{32}]
          \item (hip)
          \item (hip)
          \item \textbf{(1,2,modus tollens)}
        \end{enumerate}

        \end{multicols}

      \item $(A \rightarrow B) \wedge [A \rightarrow (B \rightarrow C)] \rightarrow (A \rightarrow C)$ \\
      \begin{multicols}{2}

        \begin{enumerate}[1.]
          \item $A \rightarrow B$
          \item $A \rightarrow (B \rightarrow C)$
          \item $A$
          \item $B$
          \item $B \rightarrow C$
          \item $\boldsymbol{C}$
        \end{enumerate}

        \columnbreak

        \begin{enumerate}[\ding{32}]
          \item (hip)
          \item (hip)
          \item (hip da conclusão)
          \item (1, 3, modus ponens)
          \item (2, 3, modus ponens)
          \item \textbf{(4, 5, modus ponens)}
        \end{enumerate}

      \end{multicols}

      \item $[(C \rightarrow D) \rightarrow C] \rightarrow [(C \rightarrow D) \rightarrow D]$ \\
      \begin{multicols}{2}

        \begin{enumerate}[1.]
          \item $(C \rightarrow D) \rightarrow C$
          \item $C \rightarrow D$
          \item $C$
          \item $\boldsymbol{D}$
        \end{enumerate}

        \columnbreak

        \begin{enumerate}[\ding{32}]
          \item (hip)
          \item (hip da conclusão)
          \item (1, 2, modus ponens)
          \item \textbf{(2, 3, modus ponens)}
        \end{enumerate}

      \end{multicols}

      \item $A' \wedge (A \vee B) \rightarrow B$ \\
      \begin{multicols}{2}

        \begin{enumerate}[1.]
          \item $A'$
          \item $A \vee B$
          \item $A'' \vee B$
          \item $A' \rightarrow B$
          \item $\boldsymbol{B}$
        \end{enumerate}

        \columnbreak

        \begin{enumerate}[\ding{32}]
          \item (hip)
          \item (hip)
          \item (2, dupla negação)
          \item (3, condicional)
          \item \textbf{(1, 4, modus ponens)}
        \end{enumerate}

      \end{multicols}

      \item $[A \rightarrow (B \rightarrow C)] \wedge (A \vee D') \wedge B \rightarrow (D \rightarrow C)$ \\
      \begin{multicols}{2}

        \begin{enumerate}[1.]
          \item $A \rightarrow (B \rightarrow C)$
          \item $A \vee D'$
          \item $B$
          \item $D$
          \item $A$
          \item $B \rightarrow C$
          \item $\boldsymbol{C}$
        \end{enumerate}

        \columnbreak

        \begin{enumerate}[\ding{32}]
          \item (hip)
          \item (hip)
          \item (hip)
          \item (hip da conclusão)
          \item (2, 4, silogismo disjuntivo)
          \item (1, 5, modus ponens)
          \item \textbf{(3, 6, modus ponens)}
        \end{enumerate}

      \end{multicols}

      \item $(A' \rightarrow B') \wedge B \wedge (A \rightarrow C) \rightarrow C$ \\
      \begin{multicols}{2}

        \begin{enumerate}[1.]
          \item $A' \rightarrow B'$
          \item $B$
          \item $A \rightarrow C$
          \item $A$
          \item $\boldsymbol{C}$
        \end{enumerate}

        \columnbreak

        \begin{enumerate}[\ding{32}]
          \item (hip)
          \item (hip)
          \item (hip)
          \item (1, 2, modus tollens)
          \item \textbf{(3, 4, modus ponens)}
        \end{enumerate}

      \end{multicols}

      \item $(A \rightarrow B) \wedge [B \rightarrow (C \rightarrow D)] \wedge [A \rightarrow (B \rightarrow C)] \rightarrow (A \rightarrow D)$ \\
      \begin{multicols}{2}

        \begin{enumerate}[1.]
          \item $A \rightarrow B$
          \item $B \rightarrow (C \rightarrow D)$
          \item $A \rightarrow (B \rightarrow C)$
          \item $A$
          \item $B$
          \item $B \rightarrow C$
          \item $C$
          \item $C \rightarrow D$
          \item $\boldsymbol{D}$
        \end{enumerate}

        \columnbreak

        \begin{enumerate}[\ding{32}]
          \item (hip)
          \item (hip)
          \item (hip)
          \item (hip)
          \item (1, 4, modus ponens)
          \item (3, 4, modus ponens)
          \item (5, 6, modus ponens)
          \item (2, 5, modus ponens)
          \item \textbf{(7, 8, modus ponens)}
        \end{enumerate}

      \end{multicols}

      \item $[A \rightarrow (B \rightarrow C)] \rightarrow [B \rightarrow (A \rightarrow C)]$ \\
      \begin{multicols}{2}

        \begin{enumerate}[1.]
          \item $A \rightarrow (B \rightarrow C)$
          \item $B$
          \item $A$
          \item $B \rightarrow C$
          \item $\boldsymbol{C}$
        \end{enumerate}

        \columnbreak

        \begin{enumerate}[\ding{32}]
          \item (hip)
          \item (hip da conclusão)
          \item (hip da hipótese da conclusão)
          \item (1, 3, modus ponens)
          \item \textbf{(2, 4, modus ponens)}
        \end{enumerate}

      \end{multicols}

      \item $(A \wedge B) \rightarrow (A \rightarrow B')'$ \\
      \begin{multicols}{2}

        \begin{enumerate}[1.]
          \item $A \wedge B$
          \item $A'' \wedge B''$
          \item $(A' \lor B')'$
          \item $\boldsymbol{(A \rightarrow B')'}$
        \end{enumerate}

        \columnbreak

        \begin{enumerate}[\ding{32}]
          \item (hip)
          \item (1, dupla negação)
          \item (2, De Morgan)
          \item \textbf{(3, condicional)}
        \end{enumerate}

      \end{multicols}

    \end{enumerate}
  
\end{Gabarito}
\begin{Gabarito}{12}
~
    \begin{enumerate}[a)]
      \item $[(C \land A') \land ((V \lor S') \rightarrow A)] \rightarrow (C \lor S)$ \\
      \begin{multicols}{2}

        \begin{enumerate}[1.]
          \item $C \land A'$
          \item $(V \lor S') \rightarrow A)$
          \item $C$
          \item $A'$
          \item $(V \lor S')$
          \item $V' \land (S')'$
          \item $(S')'$
          \item $S$
          \item $\boldsymbol{C \land S}$
        \end{enumerate}

        \columnbreak

        \begin{enumerate}[\ding{32}]
          \item (hip)
          \item (hip)
          \item (hip)
          \item (1, simplificação)
          \item (2,4, modus tollens)
          \item (5, De Morgan)
          \item (6, simplificação)
          \item (7, dupla negação)
          \item \textbf{(3, 8, conjunção)}
        \end{enumerate}

      \end{multicols}

      \item $(A\rightarrow V) \land (A \lor L) \land V' \rightarrow L $
      \begin{multicols}{2}

        \begin{enumerate}[1.]
          \item $A\rightarrow V$
          \item $A \lor L$
          \item $V'$
          \item $A'$
          \item $(A')' \lor L$
          \item $A' \rightarrow L$
          \item $\boldsymbol{L}$
        \end{enumerate}

        \columnbreak

        \begin{enumerate}[\ding{32}]
          \item (hip)
          \item (hip)
          \item (hip)
          \item (1,3, modus tollens)
          \item (5, dupla negação)
          \item (5, condicional)
          \item \textbf{(4, 6, modus ponnens)}
        \end{enumerate}

      \end{multicols}

      \item $[R \land (F' \lor N)] \land N' \land (E'\rightarrow F) \rightarrow (E \land R)$ \\
      \begin{multicols}{2}

        \begin{enumerate}[1.]
          \item $R \land (F' \lor N)$
          \item $N'$
          \item $E'\rightarrow F$
          \item $R$
          \item $F' \lor N$
          \item $F' \rightarrow N$
          \item $E' \rightarrow N$
          \item $(E')'$
          \item $E$
          \item $\boldsymbol{E \land R}$
        \end{enumerate}

        \columnbreak

        \begin{enumerate}[\ding{32}]
          \item (hip)
          \item (hip)
          \item (hip)
          \item (1, simplificação)
          \item (1, simplificação)
          \item (5, condicional)
          \item (3,6, silogismo hipotético)
          \item (2,7, modus tollens)
          \item (8, dupla negação)
          \item \textbf{(4, 6, modus ponnens)}
        \end{enumerate}

      \end{multicols}

      \item $(T \rightarrow U)' \land (E \lor C')' \rightarrow (U' \land C)$ \\
      \begin{multicols}{2}

        \begin{enumerate}[1.]
          \item $(T \rightarrow U)'$
          \item $(E \lor C')'$
          \item $(T' \lor U)'$
          \item $(T')' \land U'$
          \item $E' \land (C')'$
          \item $U'$
          \item $(C')'$
          \item $C$
          \item $\boldsymbol{U' \land C}$
        \end{enumerate}

        \columnbreak

        \begin{enumerate}[\ding{32}]
          \item (hip)
          \item (hip)
          \item (1, condicional)
          \item (3, lei de Morgan)
          \item (2, lei de Morgan)
          \item (4, simplificação)
          \item (5, simplificação)
          \item (7, dupla negação)
          \item \textbf{(6, 8, conjunção)}
        \end{enumerate}

      \end{multicols}

      \item $[(J \lor M) \rightarrow C] \land K' \land (C \rightarrow K) \rightarrow J'$
      \begin{multicols}{2}

        \begin{enumerate}[1.]
          \item $(J \lor M) \rightarrow C$
          \item $K'$
          \item $C \rightarrow K$
          \item $C'$
          \item $(J \lor M)'$
          \item $J' \land M'$
          \item $\boldsymbol{J}$
        \end{enumerate}

        \columnbreak

        \begin{enumerate}[\ding{32}]
          \item (hip)
          \item (hip)
          \item (hip)
          \item (2, 3, modus tollens)
          \item (1, 4, modus tollens)
          \item (5, lei de Morgan)
          \item \textbf{(6, simplificação)}
        \end{enumerate}

      \end{multicols}

    \end{enumerate}
  
\end{Gabarito}
